---
title: 赛博安慰
abbrlink: Uncover_700px
categories:
  - 生活
  - "\U0001FAB6杂谈"
root: ../../
katex: false
theme: xray
published: true
date: 2023-12-27 14:54:18
updated: 2023-12-27 14:54:18
tags:
- 批判性思考
- 愤世嫉俗
- 心理学
cover: /images/Cover/赛博.svg
copyright_author:
copyright_author_href:
copyright_url:
copyright_info:
aside:
comments:
password:
hidden:
description: 关于700px机器人粉丝的内幕以及老实人困境。
sticky:
keywords:
---

> <center>造反有理</center>
> <p align="right">——毛主席</p>

{% tip warning %}
为尊重某公司的版权，已对部分名称进行特殊加密处理，请读者见谅。
{% endtip %}
## 700px发展时间线
2009年10月31日，700px正式推出官方网站，创始人Evgeny Tchebotarev，对它的期望是：**We’re interested in getting the best photography in the world in one place, and growing the best photography community.**(集天下摄影佳作于一处，成长为世界第一的摄影社区)。紧接其后，随着自动化照片审核技术细节的完成，照片的发布变得容易起来，700px也从一个口口相传的不足一千人的小社区一跃而起，短短几年间，成为了月活超过150万的商业新秀。与此同时，联合创始人Ian Sobolev则说：**We worried that with scale, photo quality would decline, but it has not been affected at all. The more people are joining, the better it’s gotten.**(我们担心随着规模的扩大，照片质量会下降，但它根本没有受到影响。加入的人越多，情况就越好。)

2015年7月，视觉中华引导700px进行了B轮融资，社区的商业化气氛愈加浓郁。

2018年2月26日，视觉中华正式收购700px,放了三年的长线，终于钓上了大鱼。凭借其雄厚的财力，资源，成为中国摄影平台大托拉斯。

2021年12月26日，视觉中华推出了视觉艺术数字藏品交易平台——元视觉，把开放的NFT也拿捏的死死的。"去中心化个球，你们这群乐色，趁早滚蛋。什么都是我的！敦煌壁画、熊猫崽子，连宇宙都是我的！"

## 电子粉丝
今天下午，一个偶然的契机，我鬼使神差地点开了700px里的粉丝页，想着从大一发布第一张照片到现在大概有三四年了，也积累六七十个粉丝，这些关注我的到底都是些什么人，结果不看不知道，一看吓一跳，让我在宁波的温暖冬日里，出了一身冷汗。分析之后得到：
<iframe style="border-radius:12px" src="/pdf/charts/fans-pie-half-donut.html" width="100%" height="400" frameBorder="0" allowfullscreen="" allow="autoplay; clipboard-write; encrypted-media; fullscreen; picture-in-picture" loading="lazy"></iframe>
{% tabs 典型示例 %}
<!-- tab 机器人账户的特征@iconfont icon-tensorflow-v1 -->
1. 关注人数巨多，照片发布很少
3. 照片大多没有参数信息(这种照片要么是P图，AI图要么就是盗图，700px自己整个机器人账户，然后盗自己的图，很合理啊，没有版权纠纷)
4. 头像都是年轻女子（可能喜欢照相的都是中年大叔吧，精准投放）

![](../../../images/20230709/关于我照了三年照片只有三个粉丝这件事-20231227164033591.webp)
![](../../../images/20230709/关于我照了三年照片只有三个粉丝这件事-20231227164043573.webp)

4. 通常出现在你关注别人或者发布大量图片之后关注你
![](../../../images/20230709/关于我照了三年照片只有三个粉丝这件事-20231227165127051.webp)![](../../../images/20230709/关于我照了三年照片只有三个粉丝这件事-20231227165232581.webp)
<!-- endtab -->
<!-- tab 回关造粉者的特征@iconfont icon-tensorflow-v2 -->
这类摄影师是属于那种(~~虚荣心作祟~~)善于推广自己的，本身有一定的摄影能力，但是不甘于不受重视，便到处点赞，关注，希望互粉。更有甚者，其主动关注者竟达到十万人之多，似乎机器人都没有那般精力。
![](../../../images/20230709/关于我照了三年照片只有三个粉丝这件事-20231227163539896.webp)

<!-- endtab -->
{% endtabs %}

## 为何会出现这种现象？
### 老实人困境
这其实是祖上传下来的。

东亚人都注重面子，不仅在科研院所、文学家群体、乃至任何可以称之为“圈”的群体中都是如此，彼此爱惜面子，不愿过分显山露水，而在摄影师这个群体中过为已甚。

在我看来，喜欢拍照并乐意发布到700px里面的，除了$20\%$的专业/有天赋的摄影师外，其余$80\%$的应该都是属于那种真心分享照片、不求回报的一般人：<u>他们的摄影技术可能不高</u>，但却总能找出来一两张特别令人惊艳的图片；<u>他们默默无闻</u>，得到的点赞量很少，几乎没有粉丝；<u>他们相信是金子总会发光，</u>只要接着照，不停的地照，总有一天会有发现自己那令人咋舌的照片；他们给顶部的摄影师点赞，不厌其烦地学习，然而什么也学不到，因为专业摄影师有他们独特的条件：高级设备/高级环境，珠峰，东京，雪山，大漠，普通人无论如何也是无法得到这样的机会的，但他们仍旧相信，未来有一天，总是会照出来令所有人惊叹的绝世佳作，于是他们又低头去拍照，去发布。然而仍旧没人搭理，他们于是抑郁，于是愁苦，于是不得志，于是动摇。

其实这种人不仅在摄影社区里有，在社会上也大有人在，我们一般把他们称其为“**受苦的老实人**”。

试想一个山野里的无名小卒，突然窜到大佬云集的都市里，拿出一沓照片，边挥边说：“你们快看，我这些照片是贼好看，比你们照得都好，瞧这配色，瞧这构图，瞧这视角，多妙啊！欸～，妈的，你们怎么不理我，妈的，你们倒是快过来看过来看啊！......艹，看来你们都不懂得欣赏，哼～，我走就是！”其实不是他照的不好，因为摄影已经发展了一百多年，审美的标准也大概形成了，就算让一只猴子拍一百张照，也能拍出来所谓的“佳作”，那为什么他们的照片却不会被重视呢？况且还在这个人均自媒体，人均网红的时代背景下？

直白一点来讲：**老实人不会包装自己，不会处理与人的关系，与社区脱钩**。然而实际上他们很多人都知道这一点，也迫切想要融入某个群体，然而并不知道如何操作，于是就给大佬点个赞，关注大佬，发个神妙评论等等，然而这样并不能进入圈子，于是他们仍旧不高兴，不得志。

这个时候，平台出现了，那个Matrix出现了，它大手一挥，立马创建了“摄影部落”。然而部落的创建条件极为苛刻，红利还留在了有势力的头部，老实人好不容易加入进去，仍是在膜拜大佬，发的照片仍旧没人看。从某个角度来讲，部落不过是另一个分类而已，另一个标签而已[^1]。

于是老实人仍旧郁郁不得志。

### 虚拟粉丝的到来
某天，700px平台新来的一个实习生在分析用户行为的时候注意到这样一个现象：很多用户都是登进平台发布几张照片后，就默默无闻了，也不推广，也不与他人交流讨论，活跃度很低。

实习生于是立马把这个情况报告给主管，主管也百思不得其解，花巨资请来清水大学社会心理学专家来分析，专家一眼看出来问题，撂下一句：

“再掏这个数，我能帮你们彻底解决问题，让用户死心塌地留在平台里，为平台持续创作优质内容，而且这个做法不需要你们费时费力的大量优化劳动，成本极低，主管，您看怎么样？”

“真的吗？如果可以解决问题，还省钱，莫说这个数，就是这个数也行，博士，您别卖关子了，快说吧！”

“看在你真么有诚意的份上，我就告诉你：你们只要如此如此，然后这般这般，最后那般那般就行了！”

“妈的，果然还是专家专业，这可真是个妙计！博士，晚上别走，吃个便饭吧！”

“不了，不了，今天小女在帝国皇家中心圣母玛利亚幼儿园表演节目，非要我们家长去呢，就不打扰您了”

“什么，老李啊，小女表演节目这等大事也不通知我一声，我这就带上犬子前去助威。欸，您女儿是不是属猴的，跟我属蛇的儿子还挺配哩”

......


### 浑身麻痹，无法动弹
几个月后，一个老实人登上平台，看到一个小红点，点开一看，居然是有人关注了自己，顿时心潮澎湃，

“就是嘛，金子总会发光的，千里马总会遇见伯乐的，诸葛亮总会遇见刘备的，我俞伯牙也会遇上知音的！”

“老祖宗怎么说来着？天将降大任于是人也，必先苦其心志，劳其筋骨，饿其体肤，空乏其身，行拂乱其所为，所以动心忍性，曾益其所不能。”

“噫，好，我得志了！”

于是他几个月的心酸化作一摊鼻涕，使劲地擤了出去。他便开始大量的摄影，大量的向平台里发布内容，于是不知怎么回事粉丝就满满的多了起来，他于是很得意，认为700px就是好嘛，那么多人关注我，给我点赞，我的价值终于实现了！

耶，生活真美好，每一种生活都值得被记录啊！我要拍更多的照片了！

### 封杀
2023年12月27日，下午4:32,平台一个审核员急急忙忙的把一条名为“*又一个机器人*”的评论报告给经理。

经理看了看，不慌不忙拿起茶杯，咽了口茶，说道“小马啊，我还当什么事的呢，这小事都不会处理，以后我这位子可怎么传给你，**直接屏蔽就是了，以后机器人账号下所有负面的评论一律屏蔽**。别再隔三差五的往我这里跑了，我在喝茶，而喝茶讲究平心静气，懂吗？”

“你看这茶碗，我一倒开水进去，茶叶就在里面翻江倒海，载浮载沉，但只要我这茶杯放的稳，茶叶再怎么翻腾，它能翻出去吗？茶水能洒掉半滴吗？”

“小马啊，我让你做这个职位，就是让你把茶杯放稳，看看你，一遇到事就上窜小跳，茶水不洒也让你给弄洒了，一个稳，你要好生学着嘞！”

“来，小马，你把这杯茶倒了，茶杯洗洗，这里头茶叶早就泡没味了，要它何用，还把茶杯弄的脏兮兮的。”

“来，我再给你上一课。这下你拿着茶杯，我来倒水，看看你到底能不能“稳”住，看这茶叶到底能不能飞出去啊～”


## 如何解决困境？
很简单，《彼得原理与层级政治》一文已经给了我们答案：平衡能力与权力。<u>用能力去搏得应有的地位，然后再利用权力去重塑自己的能力，一步一步向上爬。</u>

> 不同的组织层级，不只是承担不同的责任，同时还拥有不同的权力，能够支配不同的资源。当某人从低层级晋升到高层级后，他既可以最佳地贡献个人能力，圆满甚至超圆满地完成任务，也可以平庸地使用个人能力，较多地依靠增加的权力和资源，在一定的时间内，并不落后甚至较好地完成任务。

### 提升能力
#### 专注于一种题材
摄影无非是另一种形式的语言，你可以像机关枪一样喷一天，也可以一字一句地口吐珠玑，后者显然地对语言能力的提升更有帮助。质，的永远的胜者。

像我最近关注的[菲力老爷子](https://pixelfed.social/i/web/profile/498634411455802499)，他发片很少，设备也不怎么高级，构图很传统，很严谨（还给我纠过错），也就专注于那么几个主题，但却很受人待见，社区里没有不尊重他的。其中“Lo, How the Mighty Have Fallen(巨人的堕落)”这个主题就很不错，他把那些无人区破败的犄角旮旯照了个遍，每次都细心的把照片背后的故事写出来，还分享一些照片之外的体会。
#### 去一个有人的平台
只要有钱，有利益，那就人本身就永远排在后面。要想找到一个“有人”的平台，我们要必须要看清楚平台的目的是什么？像700px、图鸟等，明显就是以赚钱为目的，在这个目标的驱动下，整个社区都乌烟瘴气。在这里我推荐几个平台：

| 平台     | 地址                     | 简介                             |
| -------- | ------------------------ | -------------------------------- |
| Pixelfed | https://pixelfed.social/ | 去中心化摄影师联邦宇宙           |
| Unsplash | https://unsplash.com/    | 无版权图片分享网站(审核比较苛刻) |
| WeaWOW         | https://weawow.com/                         | 社区天气预报服务下的轻摄影社区                                 |
### 与人和谐相处
如果你不是天赋异禀，想要提升名气就必定要借助“权力”，这里指社交影响力。像我，很是自以为是，结果涨到15粉后就不变了，图片质量高的时候有一二十个赞，低的时候几乎没有赞。

[^1]: 700px现在甚至不能自定义标签，只能拿创建好的标签